% В этом шаблоне используется класс spbau-diploma. Его можно найти и, если требуется,
% поправить в файле spbau-diploma.cls
\documentclass{spbau-diploma}

\usepackage{graphicx,subcaption}
\usepackage{listings}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{algorithm}
% \usepackage{algorithmicx}

\lstdefinelanguage{scala}{
  morekeywords={abstract,case,catch,class,def,%
    do,else,extends,false,final,finally,%
    for,if,implicit,import,match,mixin,%
    new,null,object,override,package,%
    private,protected,requires,return,sealed,%
    super,this,throw,trait,true,try,%
    type,val,var,while,with,yield},
  otherkeywords={=>,<-,<\%,<:,>:,\#,@},
  sensitive=true,
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[n]{/*}{*/},
  morestring=[b]",
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"""
}
% ,frame=tlrb
\lstset{language=scala,basicstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{red},frame=single}

\renewcommand{\lstlistingname}{Пример кода}
\floatname{algorithm}{Алгоритм}


\begin{document}
% Год, город, название университета и факультета предопределены,
% но можно и поменять.
% Если англоязычная титульная страница не нужна, то ее можно просто удалить.
\filltitle{ru}{
    chair              = {Кафедра математических и информационных технологий},
    title              = {Отладчик типов языка программирования scala в IntelliJ IDEA},
    % Здесь указывается тип работы. Возможные значения:
    %   coursework - Курсовая работа
    %   diploma - Диплом специалиста
    %   master - Диплом магистра
    %   bachelor - Диплом бакалавра
    type               = {master},
    position           = {студента},
    group              = 604,
    author             = {Васильев Роман Алексеевич},
    % supervisorPosition = {д.\,ф.-м.\,н., профессор},
    % supervisor         = {Выбегалло А.\,А.},
    supervisorPosition = {},
    supervisor         = {Подхалюзин А.\,В.},
    reviewerPosition   = {},
    reviewer           = {Бреслав А.\,А.},
    chairHeadPosition  = {д.\,ф.-м.\,н., профессор},
    chairHead          = {Омельченко А.\,В.},
    % university = {САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ АКАДЕМИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ},
    % faculty = {Центр высшего образования},
    % city = {Санкт-Петербург},
    % year             = {2013}
}
% \filltitle{en}{
%     chair              = {Department of Mathematics and Information Technology},
%     title              = {Empty subset as closed set},
%     author             = {Roman Vasiliev},
%     supervisorPosition = {professor},
%     supervisor         = {Amvrosy Vibegallo},
%     reviewerPosition   = {assistant},
%     reviewer           = {Alexander Privalov},
%     chairHeadPosition  = {professor},
%     chairHead          = {Alexander Omelchenko},
% }
\maketitle
\tableofcontents

% У введения нет номера главы
\section*{Введение}
Одним из наиболее популярных способов убедиться в корректности программы
является система типов.
Однако, также известно, что легче научится писать код на динамически типизируемых
языках программирования, чем на статически типизируемых.
Использование сложной системы типов ведет к сложности использования языка.

В языке программирования scala достаточно мощная система типов,
в которой используются такие понятия как: структурные типы, экзистенциальные
типы, f-bounded polymorphism.
И наличие таких продвинтутых контрукций может приводить к непониманию работы
системы проверки типов.
Сюда же можно отнести автоматический вывод типов, не указанных пользователем,
а также другие решения неявно приинимаемые компилятором.

В данной работе была предпринята попытка создать инструмент отладки типов для
языка scala.
Этот инструмент было решено делать на основе имеющегося плагина Scala Plugin к
среде разработки IntelliJ IDEA.

При работе с кодом scala, существенной часть работы среды
разработки занимают вычисление и проверка типов.
Поэтому отдельной задачей было, используя кодовую базу Scala Plugin,
уменьшить влияние на производительность плагина в целом.
В работе будет предложено решение основанное на макросах scala.

\include{tex/review}
\include{tex/instrumentation}
\include{tex/implementation}

% У заключения нет номера главы
\section*{Заключение}

В данной работе были рассмотрены процессы, связанные с проверкой типов в
языке scala, выполнение которых производится неявно для пользователя.
Были рассмотрены различные инструменты, помогающие пользователям решать
проблемы, возникающие из-за сложности систем типов разных языков.

Основываясь на спецификации scala, в Scala Plugin был добавлен инструмент,
позволяющий явно визуализировать эти процессы.
Реализация производилась с использованием инструментирования.
Для снижения влияния на производительность была предложена методика
инструментирования с возможной последующей автоматической обработкой на
уровне исходного кода.
Был предложен алгоритм на основе макросов, позволяющий использовать
инструментирование, не замедляя при этом основную работу плагина.
% Также был рассмотрен пример такой обработки на примере макросов в scala.

Код можно посмотреть в репозитории на
github~\footnote{\url{https://github.com/nizshee/intellij-scala}}.

% Несмотря на
% Я бы не советовал в продакшн, много избыточного кода.

\setmonofont[Mapping=tex-text]{CMU Typewriter Text}
\bibliographystyle{ugost2008ls}
\bibliography{diploma}

\include{tex/attachment}
\end{document}
